[Grumman_E-2C_Hawkeyes_of_VAW-115_fly_past_Mount_Fuji_on_15_February_2007_(070215-N-2604L-024).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grumman_E-2C_Hawkeyes_of_VAW-115_fly_past_Mount_Fuji_on_15_February_2007_\(070215-N-2604L-024\).jpg "fig:Grumman_E-2C_Hawkeyes_of_VAW-115_fly_past_Mount_Fuji_on_15_February_2007_(070215-N-2604L-024).jpg")[富士山的](../Page/富士山.md "wikilink")[美國海軍E](../Page/美國海軍.md "wikilink")-2空中預警機\]\]

**E-2空中預警機**，官方暱稱**鷹眼**（E-2
Hawkeye），是由美国诺斯洛普·格鲁门公司在1950年代末期研制的舰载空中早期预警与航空管制机，是[美國海軍目前唯一使用的艦載](../Page/美國海軍.md "wikilink")[空中預警機](../Page/空中預警機.md "wikilink")，也是截至2011年為止兩款服役中，以渦輪螺旋槳推進的飛機之一。她同時也被許多國家[空軍在陸上](../Page/空軍.md "wikilink")[機場使用](../Page/機場.md "wikilink")，它是全世界產量最大，使用國家最多的預警機，包括[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")、[日本等購買並投入使用](../Page/日本.md "wikilink")。目前服役中的型號為**E-2C**與**鷹眼-2000**，最新改良次型稱為**E-2D**。

## 設計

1956年，美國海軍發布了新型預警機需求書，除了得安裝大型雷達，預警機的偵搜參數得能和當時開發中的連動，格魯曼在1957年3月取得美國海軍的訂單，最初新型預警機編號為**W2F-1**，1962年更名為**E-2A**；W2F-1設計需求中被要求能在[艾賽克斯級航空母艦上操作](../Page/艾賽克斯級航空母艦.md "wikilink")，因此格魯曼工程師面對在俠促尺寸下滿足技術需求的巨大挑戰。1960年12月21日，首架未安裝雷達的W2F-1原型機試飛；\[1\]安裝完整電子設備的原型機在1961年4月19日首飛，\[2\]隨後開始量產。

1964年1月，量產型E-2A撥交美國海軍，不過在1965年E-2量產59架後進入幾乎快被取消計畫的重新檢討階段，生產並在1967年叫停，原因是採用[類比計算機的戰管處理組件出現嚴重的低可靠度問題](../Page/類比計算機.md "wikilink")；\[3\]為了拯救計畫，格魯曼和美國海軍向國會提交改善計畫，換用數位化的李頓L-304戰術數位計算機取代類比計算機與其它提高妥善率的航電設備。改良電子設備的型號稱為E-2B，在1969至1971年間59架E-2A有49架接受E-2B規格升級，替換掉當時美軍航艦上的。

E-2採用高單翼，半硬殼結構設計，垂直安定面共有四片，其中最靠外側的兩面延伸到水平安定面的下方。兩邊機翼上各有一具渦輪螺旋槳發動機，驅動4或8片槳葉的螺旋槳。

  - 雷達系統

E-2在外觀上最大的特徵就是位於機背的圓形雷達罩，雷達罩的氣動構造經過特殊設計，在飛行時可以產生[升力](../Page/升力.md "wikilink")，藉以減少因裝設雷達而製造的空氣阻力。第一代的E-2A使用的AN/APS-96雷達使用[特高頻](../Page/特高頻.md "wikilink")，可同時追蹤250個目標，並指揮30群攔截機攔截。相較來說，E-1預警機只能追蹤4-6個目標，並指揮1群攔截機；這進步程度可說天壤之別。

安裝APS-96的雷達罩直徑7.31公尺、厚度76公分，當使用的時候整個雷達罩會旋轉，正常轉速1分鐘6轉，監控360度各方向空域。支撐雷達罩的結構可以在落地後讓雷達罩高度降低61公分，以便進出航艦上的機庫。

E-2家族的雷達有做過數次更換，但主要操作頻率均為特高頻；這種頻率電波衰減速度較慢，因此讓E-2監控空域相當大，但是精度不能和電波波長較短的雷達相比，因此只能指揮，很難作為射控系統運用。一般來說，E-2標準操作空域是9,150米（3萬英呎）高度值勤；APS-96在該高度能監控的偵測極限是370公里（200海浬）、E-2C換裝的APS-120增加到450公里（250海浬），同時機上雷達與電偵系統整合，增加對目標的鑑別手段、到E-2C
Group 2時代，APS-145偵測距離已達560公里，可同時追蹤2千個以上的飛行目標，並指揮40批次的攔截機群任務。

## 技術規格

[E-2C_Hawkeye_0014.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:E-2C_Hawkeye_0014.svg "fig:E-2C_Hawkeye_0014.svg")
[A_U.S._Navy_E-2C_Hawkeye_aircraft_assigned_to_Carrier_Airborne_Early_Warning_Squadron_(VAW)_117_sits_on_the_flight_deck_of_the_aircraft_carrier_USS_Nimitz_(CVN_68)_in_the_U.S._5th_Fleet_area_of_responsibility_131018-N-ZG290-047.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:A_U.S._Navy_E-2C_Hawkeye_aircraft_assigned_to_Carrier_Airborne_Early_Warning_Squadron_\(VAW\)_117_sits_on_the_flight_deck_of_the_aircraft_carrier_USS_Nimitz_\(CVN_68\)_in_the_U.S._5th_Fleet_area_of_responsibility_131018-N-ZG290-047.jpg "fig:A_U.S._Navy_E-2C_Hawkeye_aircraft_assigned_to_Carrier_Airborne_Early_Warning_Squadron_(VAW)_117_sits_on_the_flight_deck_of_the_aircraft_carrier_USS_Nimitz_(CVN_68)_in_the_U.S._5th_Fleet_area_of_responsibility_131018-N-ZG290-047.jpg")

## 型號

[E-2K_Front_View_in_Songshan_Air_Force_Base_20110813.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:E-2K_Front_View_in_Songshan_Air_Force_Base_20110813.jpg "fig:E-2K_Front_View_in_Songshan_Air_Force_Base_20110813.jpg")

  - W2F-1：原生版，1962年改名E-2A。
  - E-2A：最初量產型，使用[APS-96雷達](../Page/APS-96雷達.md "wikilink")，後改裝為APS-111雷達，生產59架。
  - TE-2A：兩架E-2A改成的[訓練機型號](../Page/訓練機.md "wikilink")。
  - YC-2A：兩架E-2A拆除[雷達改成的](../Page/雷達.md "wikilink")[C-2灰狗式運輸機原型機型號](../Page/C-2灰狗式運輸機.md "wikilink")。
  - E-2B：由E-2A升級而成，更換[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")，尾翼和空中加油管，共升級了52架。
  - YE-2C：由E-2A改裝的E-2C原型機，共製造了2架。
  - E-2C：以E-2B架構改良之新構形，換裝航電和新雷達，新造了63架。還有新的[發電機](../Page/發電機.md "wikilink")，在航空母艦上使用。
      - E-2C Group 0：使用APS-120雷達，1978年升級為APS-125，1984年升級為APS-138
      - E-2C Group 1：換裝T56-A-427渦輪發動機與APS-139雷達
      - E-2C Group 2：換裝APS-145雷達與ALQ-217電子支援裝置（ESM）
      - E-2C鷹眼2000 :
        E-2C全面升級版。更換[漢盛公司製](../Page/漢盛公司.md "wikilink")、NP2000型8葉[螺旋槳並增強電機輸出功率](../Page/螺旋槳.md "wikilink")•改良後勤維修•洛克希德馬丁製造的LR-304任務電腦與20吋液晶顯示工作臺•以及[連合接戰能力所需的USG](../Page/連合接戰能力.md "wikilink")-3傳輸套件，目前除了美軍外，僅有日本航空自衛隊提升成相同規格。
  - E-2D：暱稱**先進鷹眼**（Advanced
    Hawkeye），2007年8月3號首飛、2014年10月13日滿足[初始作戰能力評估](../Page/初始作戰能力.md "wikilink")。更新[航電系統](../Page/航電系統.md "wikilink")、更换为[AN/APY-9雷達](../Page/AN/APY-9雷達.md "wikilink")、引擎更換為T56-A-427A、數位化[駕駛艙和空中加油能力的改良型](../Page/駕駛艙.md "wikilink")，使其能達到2011年的美軍標準；美國空軍在2012年訂購了25架新造E-2D，預定2018年完成交機。
  - E-2T：出口中華民國版本，該型機在1993年宣布出售，總共製造4架；名義上，E-2T係由前美國海軍的E-2B重建而成，故機體編號繼承了E-2B的編號（151709、151710、151724、152479）。但實際上E-2T的機體與電子系統皆等同於新造之E-2C
    Group
    2，並使用AN/APS-145雷達。雖然其機體使用原E-2B之編號，但E-2T僅象徵性的使用部分自E-2B上拆卸而來的零件\[4\]，如陸地操作上幾乎毫無用處的尾鉤等。1995年9月20日，中華民國採購的E-2T運抵[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    2008年10月，美國批准E-2T升級案\[5\]\[6\]\[7\]；2010年6月23日，中華民國執行“鷹眼三號”計劃，4架E-2T分兩批次分別以海運運回美國升級成E-2K，第一批次於2011年12月18日、第二批次在2013年3月8日以海運的方式運抵[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")\[8\]，在[高雄國際機場略作處理後再自行飛回屏東基地](../Page/高雄國際機場.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - E-2K：為E-2T升級至鷹眼2000技術水準的代號，與鷹眼2000的最大不同處在取消了[USG-3天線組](../Page/USG-3.md "wikilink")，目前僅[中華民國使用](../Page/中華民國.md "wikilink")，在21世紀初以「鷹眼二號」名義增購2架。2004年8月11日，[中華民國空軍的第一架E](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")-2K於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[佛羅里達辦理交機儀式](../Page/佛羅里達.md "wikilink")；在鷹眼三號計畫執行後，所有E-2T均接受相同標準改良。

## 使用國家

除了美國海軍，在海外軍售制度下美國出售了數十架E-2系列機種給海外盟邦。不過並不是每個國家都滿意E-2的搜索能力與空中管制能量，並以更新穎的機種取代之狀況。

  - 服役中

[FS_CdG_Super_Hawkeye.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FS_CdG_Super_Hawkeye.jpg "fig:FS_CdG_Super_Hawkeye.jpg")
[Hawkeye_DN-SD-02-03997.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hawkeye_DN-SD-02-03997.jpg "fig:Hawkeye_DN-SD-02-03997.jpg")

  - ：[埃及空軍](../Page/埃及空軍.md "wikilink") -
    8架鷹眼2000。埃及在1987年採購5架E-2C，在20世紀末增購1架，並且將全機隊提升至鷹眼2000標準；在2007年10月又再增購2架，於2010年交機。所有鷹眼2000機隊均配置在駐紮[開羅西部的](../Page/開羅.md "wikilink")601預警團

  - ：[海軍航空隊](../Page/海軍航空隊.md "wikilink")（Aviation Navale）-
    3架佈屬在[戴高樂號航空母艦](../Page/戴高樂號航空母艦.md "wikilink")，美國海軍以外唯一駐航空母艦的使用國。

  - ：[航空自衛隊](../Page/航空自衛隊.md "wikilink") -
    13架E-2C。因1976年[函館事件在](../Page/函館事件.md "wikilink")1979年向美軍採購，1983年服役；2005年全機隊陸續提升為鷹眼2000標準，目前佈署在三澤基地（601飛行隊）與那霸基地（603飛行隊）。為了汰換這批已服役30年的飛機，2014年自衛隊公布汰換計畫；經過競標後目前決定由新造的E-2D取代現有的鷹眼2000機隊，目前首批4架訂單已在2015年6月經海外軍購途徑採購。

  - ：[墨西哥海軍](../Page/墨西哥海軍.md "wikilink") - 3架E-2C，購自以色列空軍

  - ：[中華民國空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink") - 6架E-2K
    \[9\]，佈署於[屏東空軍基地](../Page/屏東空軍基地.md "wikilink")。

  - ：[美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink") -

<!-- end list -->

  - 已除役

<!-- end list -->

  - ：[以色列空軍](../Page/以色列空軍.md "wikilink") -
    4架E-2C。1981年購入，在1994年升級加裝空中加油裝置，1999年除役後在2002年將3架賣給[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")，1架存放於博物館。

  - ：[新加坡空軍部隊](../Page/新加坡空軍部隊.md "wikilink") - 4架E-2C,
    1987年購入，2011年全數除役\[10\]。

<!-- end list -->

  - 潛在客戶

<!-- end list -->

  - ：[印度海軍](../Page/印度海軍.md "wikilink") -
    印度正推動中的[國產常規航艦計畫有艦載預警機之需求](../Page/維沙爾號航空母艦.md "wikilink")，在2009年8月諾斯羅普·格魯曼公司曾向印度當局推銷E-2D，印度海軍的初步意向是採購6架，\[11\]但由於新型航艦尚未定案，採購並未進入實際談判階段。

## 参考文献

## 外部链接

  - [E-2 fact
    file](http://www.navy.mil/navydata/fact_display.asp?cid=1100&tid=700&ct=1)
    and [E-2C Hawkeye history page on US Navy
    site](http://www.history.navy.mil/planes/e2.htm)
  - [E-2 page on
    GlobalSecurity.org](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/e-2.htm)
  - [E-2D Hawkeye: The Navy’s New
    AWACS](http://www.defenseindustrydaily.com/e-2d-hawkeye-the-navys-new-awacs-03443/)
    on Defense Industry Daily
  - ["Advanced Hawkeye promises quantum leap in US Navy's AEW
    capability"](https://web.archive.org/web/20090505141054/http://www.janes.com/aerospace/military/news/idr/idr060630_1_n.shtml),
    Jane's, 30 June 2006.

{{-}}

[Category:空中预警和控制机](../Category/空中预警和控制机.md "wikilink")
[Category:舰载机](../Category/舰载机.md "wikilink")
[Category:美国军用飞机](../Category/美国军用飞机.md "wikilink")
[Category:中華民國空軍空中預警機](../Category/中華民國空軍空中預警機.md "wikilink")

1.  アメリカ海軍機 1946-2000 増補改訂版 ミリタリーエアクラフト’01年2月号別冊 デルタ出版 P182

2.
3.
4.  [Northrop Grumman E-2T
    Hawkeye](http://www.taiwanairpower.org/af/e2t.html),
    TaiwanAirPower.org

5.  [E-2
    Hawkeye](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/e-2t.htm)

6.  [Taiwan Air Power E-2T
    page](http://www.taiwanairpower.org/af/e2t.html)

7.  [Defense Security Cooperation Agency News Release. October 3, 2008,
    retrieved
    Sept. 14, 2009](http://www.dsca.osd.mil/PressReleases/36-b/2008/Taiwan_08-47.pdf)


8.  [「鷹眼三號」預警機返國　性能提昇強化空防能力](http://www.nownews.com/2013/03/09/11937-2911677.htm)軍聞社，2013年3月9日

9.  [60億元軍機　首次開放媒體空拍](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT5/6862448.shtml#ixzz1kLOX7dDZ)

10. [RSAF G550 Airborne Early Warning Aircraft
    Operational](http://sg.pagenation.com/?p=5344#more-5344)

11. ["US clears Hawkeye E-2D aircraft for
    India"](http://timesofindia.indiatimes.com/news/india/US-clears-Hawkeye-E-2D-aircraft-for-India/articleshow/5007550.cms).
    Times of India, 14 September 2009.